香港要成宜居城市 由學新加坡「食平啲」開始

「經濟學人智庫」日前公布最新城市宜居度排名，香港首次落後於新加坡，亞洲排名第四，全球140名次中排45。雖然從總體評分看，兩地的分數只差不足兩分，但對香港人來說，更重要的是能否參考各地之長，令香港成為更加宜居的城市。居住與飲食，是香港人生活壓力的最主要來源，新加坡的公營房屋制度固然值得香港參考，同樣值得借鏡的是當地的小販中心政策，揉合廉價膳食、廉租和觀光的元素，降低港人的食物開支和生活壓力，使熟食中心成為普羅大眾也能品嚐的旅遊點。

明哥透過社福機構向基層市民派發飯券，飯券持有人可免費獲得3餸飯。（資料圖片）

食物開支沉重 廉價食肆難覓

市民經常抱怨租樓供樓耗掉薪金的一大部份，但其實，食物的開支也不容輕視。政府統計處的調查指出，2014 / 15年度的住戶食物開支，總體佔每月的27%，而基層市民在食物方面佔生活費的比例，較收入高的群組更多。如果能夠減低食物開支，將會大大紓緩香港市民、特別是基層的生活負擔。

政府和非牟利組織現時推行食物銀行和廉價熱食飯堂，支援生活最艱難的市民，但一般基層未必符合資格或者不願參加，例如一些基層為口奔馳，工作地點附近未必有這類廉價飯堂，而類似深水埗明哥的廉價茶餐廳，也為數不多。然而，政府仍有一道板斧可以運用，那就是活化現時的食環署公眾熟食中心，參考新加坡的小販中心政策。

51歲的老闆兼大廚陳翰銘，在新加坡牛車水熟食中心開檔賣油雞，7月得到米芝蓮1級評級。（路透社）

參考新加坡 熟食中心成旅遊點

有到過新加坡旅遊的人，總會到小販中心吃沙嗲、海南雞飯、肉骨茶等地道美食。現時該國有107家小販中心，當地居民、藍領、白領、遊客都樂於光顧。絕大部份的場所也乾淨井然，食物價格只及香港的六七成。該國的監督部門「國家環境局」明言，小販中心的目的之一是「提供新加坡人多元化而可負擔的膳食」，其中一個方法是在部份攤檔設立有條件的資助租金制度。在受資助攤檔做生意，如果淨計月租，檔主只需繳付數百至千多港元。
為了對外宣傳小販中心，旅遊部門更會主動協助。例如新加坡旅遊局於1989年斥資重置著名的老巴剎小販中心，再經過營運上的不斷改進，成為獅城的美食地標。此外，又如Maxwell小販中心的天天海南雞飯，以及獲得米芝蓮一星榮譽的油雞飯和粿條麵商戶，更成為全球知名的食店，證明平民食肆也有功架。

在新加坡Maxwell的小販市場，每天除了本地人外，還有不少旅客來品嚐地道美食。（來源：視覺中國）

去年，新加坡政府試行以由社會企業以非牟利方式營運小販中心，希望引入外邊的管理經驗，更能夠解決地區問題。有意經營者的攤檔除了競投租值，承諾保持攤檔衛生外，還要接受如香港挑選美食車商戶般的評審試食，脫穎而出者才可承租，從而提升攤檔質素。為了貫徹照顧民眾的目標，政府規定每個攤檔要有兩款菜式設有價格上限。
新加坡政府致力改善小販中心，在照顧普羅市民的日常飲食需要之餘，更使之成為國家特色。香港同樣素有美食之都之稱，而且不乏好吃的熟食中心商戶，關鍵是政府是否願意牽頭推動改革。目前全港共有約60個公眾熟食市場（例如上環皇后街熟食市場）和在街市裡面的熟食中心（例如花園街或鵝頸街市），如果港府可以參考新加坡的成功經驗，在衛生、價格、管理等方面多下管理功夫，為大眾提供更多價廉物美的膳食選擇，方便市民、打工仔用膳，將是一大德政。而參考新國經驗，政府可以從以下三方面着手。

海防道街市熟食區裡面一間茶餐廳。（羅君豪攝）
保持攤檔衛生 確立廉租計劃

首先，是確立資助租金制度。有別於外界要求提升熟食中心攤檔的租金，政府應該於部份攤檔訂立資助租金，條件是菜式價格要稍低於一般價格，不能賺到盡，以吸引現有攤檔訂立新合約。

第二，注重熟食市場的衛生環境。經過裝修和加設冷氣等設施後，不少新加坡小販中心的衛生已較十多二十年前進步。本港食環署固然應考慮翻新一些熟食中心，但更重要是加強環境衛生的管理，令熟食中心也能做到乾淨企理，使每一個市民甚至遊客，也能安心光顧。
而即使做到以上兩項，如果食肆自足於現況，不去改善菜式，那就未能全然提升食物質素。政府可鼓勵對鑽研新菜式有點子的創業者到熟食中心駐場，以及鼓勵現有食肆鑽研新口味，注入新風。如果可以「做旺個場」，旅遊發展局更可將熟食中心推薦成旅遊景點，一如新加坡一樣，給遊客也體驗香港的在地生活。

香港人經常說「搵食艱難」，意指謀生艱難，今天「搵食艱難」更在於要吃一餐「平靚正」的膳食也愈來愈難。如果食材價格和薪金上升無可避免，廉租或許可以成為調控食品售價的工具。作為全香港最大業主的政府，其所營運的熟食中心，本已有些出名又相宜的菜式，何不更進一步，借鏡新加坡小販中心經驗將大眾化的美食發揚光大，令普羅大眾大飽口福又「食平啲」之餘，又可吸引遊客消費觀光，在食堂尋到香港的幸福？

食個雞飯$30有找真係好開心, 又要好食過香港既所謂海南雞飯好多

啱

香港係咁垃圾架la

香港政府宗旨係與民為敵，搾壓港奴呀麻

倫敦巴黎幾錢一個飯，香港食野已經好平

垃圾香港冇資格同新加坡相提並論

估下喺新加坡佔領downtown會被判坐幾耐

人地歐洲收入支出都唔撚同
同非洲比啦柒頭

租貴咋嘛，香港食野根本唔貴
熟食中心就多撚餘啦，而家周圍大排檔你敢唔敢同港女去？

咁又走去同新加坡比

估下香港學新加坡既利民措施學幾耐

同級亞洲城市唔搵新加圾唔通搵緬甸？

我屌你老母啦，人地一星期工時37hrs, 30日AL啦，你唔話香港人賤過狗，陷家鏟死全家啦仆街

坡
垃圾iphone

香港熟食中心一個月租幾錢？

仲拎香港法治言論自由打飛機，笑撚死人，出去挨貴飯，供40年樓住得幾百呎，比你屌爆（用把口）政府個屎眼咪有撚用咩，香港政府驚你咩

香港地根本貼錢買難受
衣食住行樣樣都係 算把啦

係maxwell食過雞飯返唔到轉頭

嗰次喺日本求其搵間野食我都覺得平，嗰時就知香港真係好貴

D 豉油雞好似幾正咁😋
有人食過

？

用返個一句
香港人有得住有得食會同你作反

估下係新加坡食麥當勞kfc武藏元氣板長貴過香港幾多

估下新加坡CPF % 多過香港MPF % 幾多

估下返工時間MRT固障次數多過香港火車地鐵幾多

其實香港有啲平兩餸飯， 不過啲質素好似餵狗咁

估下新加坡一年上幾多套粵語香港電影

新加坡悶到仆街 要長住真係想死

新加坡係熟食中心 廿幾蚊又飽又好食

香港而家食lunch都係五六十

新加坡人仲要搵錢多過香港人 唔洗煩買樓

屌你老母文學院毒男

香港講緊食50 cm幾蚊野都唔飽

領會點賺錢呀咁

估下新加坡人均免費露天籃球場足球場數量少多香港幾多

我地有美食車
不過唔平

講真 笑新加坡無民主嘅先真係笑死人
人地至多只係唔準你屌個政府
但政府對人民好 福利足 我屌嚟做乜
又唔會奶共將人民血汗錢送比人
學似香港咁乜春都老屎忽主導 乜都玩父幹咩
能者居之 新加坡支持嘅優生學真係無得彈

屌你 你作反為左咩姐 咪又係為左生活好d

新加坡d熟食中心乾淨企理

香港個d開係個街市到，污糟到仆街，食屎啦

真係笑死人咯
今年的總統選舉保留給馬來族參選

佢老味我係大埔街市食碗魚蛋粉都要32蚊, 凍飲14~5蚊, 人地坡坡飲杯奶茶都唔洗1蚊坡紙, 仲要地方企理過香港D 十九街市....

每日放百5件老弱殘落黎想平都難啦
賣狗屎都大把人排隊買黎食

Show Blocked User - 大唐勇將

朗豪隔離都有個熟食中心啦 咪又係搞到狗也不屌
根本整完都係大把人睇唔起呢d 要食靚環境

歐洲收入高 物價都高 正常
但新加坡收入高 但物價低過香港

近排就響日本食野都覺得唔貴
因為香港真係好撚貴
我食すき家鰻魚加牛肉飯都係980YEN圍埋都係70蚊左右
都叫貴,仲有好多平選擇
重點係日本D鋪好多都有無限冰水供應
呢樣香港無乜可能做到

新加玻收入分分鐘高過香港

係香港m記拎杯冰水都西你面啦

歐洲有地方，人人有自己廚房，唔洗出街食

去英國二三線城市平幾多你又唔講?

咁講法倫敦巴黎都要學新加坡啦

香港係二三線地方啊?點解你地唔識欣賞香港，計m記最公平，香港接近全世界最平

中環一線地區好未
觀塘二三線好未
睇下亞洲宜居城市排行新加坡排左係邊啦

明哥 不了
派飯畀假難民食

香港最鐘意搵人笨 比50 幾蚊d飯少d
其他地方你比咁既價已經食到好飽

支持明哥

香港係福地黎！！！！！！

fuck地就差唔多

香港冇可能學到星加坡
香港又係要玩自由玩自由市場，但又冇日本人個種群體同專業既態度
開係街邊既餐廳有幾多個係明哥個種大愛撚唔求賺錢？咪又係set到個價愈高愈好，而且有藉口話業主加價，而事實又係鋪租可以無限咁上升，所以野食個價根本冇可能下降

有廉租亦唔會改善一般市民既飲食，香港大部份個種心態係屌你我既然賣得平，我做好d錢又唔會搵多左好多，我做乜要用咁多心機做好檔野？只要用自己最少既力又剛剛好維持到檔野搵到小小錢又食唔死人咁就ok

其實香港food centre比新加坡仲要多

點解香港「街市及熟食中心」一直做唔好
1. 市政區管理差，轉手食環仲差
2. 大搞熟食中心係同緊地產商打對台

完全係政治問題

宜居城市排名
35. 新加坡
45. 香港

屌係學都學10大啦
35五十步笑百步咩

第一樣野係要遠離支那啦
食平d?
On9

其實香港food centre比新加坡仲要多

點解香港「街市及熟食中心」一直做唔好
1. 市政局管理差，轉手食環仲差
2. 大搞熟食中心係同緊地產商打對台

完全係政治問題

宜居城市排名
35. 新加坡
45. 香港

屌係學都學10大啦
35五十步笑百步咩

果度啲野都唔平, 咩咖哩包都成$60 up

根本係香港政府政策黎
佢要大部分市民唔上唔落，餓唔死，唔做到隻狗又維唔到皮
特等個個都忙生存，要返工 不了
咪唔會有時間心機做其他野
特別係有家庭同樓既人，連抖啖氣既時間都無

源頭地產

計下人地一個鐘幾錢先講野

地產
講完

駛乜30蚊，普通屋邨3.5坡紙
早兩年好似仲有兩蚊雞飯
話時話文毒係咪住sg?

巴黎晚餐16-20歐
三個courses，足料
抵撚過香港勁多

倫敦就真係又貴又難食
但巴黎超高質
咁都拎得出黎講

最主要原因係租貴，你估啲老闆真係想賣咁貴咩

香港晩市150蚊只係食到普通野
仲要用料衛生同服務都係垃圾
但巴黎係可以足料足服務
環境衛生又好好多

問題係好多香港人本身都覺得冇問題先得人驚，甚至覺得自己係幸福既一群。。。

minimum wage倫敦都只係7磅半，食個飯都要10磅以上，對比香港最低工資3十幾蚊，食個飯都係四五十蚊，相差有幾遠，要屌就屌哂全世界

倫敦法蘭克福呢啲劣食之都就算撚數啦
你可以拎羅馬巴黎巴塞羅拿呢啲比

倫敦巴黎我都去過，其實度度都有高低質食肆，只係睇你肯唔肯揀

唔駛早兩年 就上年去新加坡
喺maxwell 食雞飯先係17蚊起跳，
細嘅17中嘅22大嘅27HKD

點解既得利益者要將香港變宜居城市?

倫敦係有好多好嘢
但真係貴
而且國民口味獨特
啲pudding呀腸呀恕我唔識欣賞
平均質素巴黎好好多
至少唔洗驚中伏先

政府四個字 : 自由市場
又可以乜都唔洗做

barcelona最低工資係700歐一個月，港紙6000蚊都無，失業率又高，但當地一個menu del dia起碼12歐起跳，計比例仲貴過香港

新加坡喇沙好平又好撚好食

坡仔仲要唔係食大陸啲毒菜

你係倫敦得6磅食到咩lunch,叫2杯咖啡都唔夠

啲雞係就係細舊 但每舊啖啖肉 起晒骨

SG$4

唔攞倫敦同香港比，唔通攞d二線城市比，你一樣可以番大陸二線城市揾食，港府無任歡迎

咪拎緊新加坡比囉
二線城市？

大約9年前去星加坡交流，凌晨肚餓落樓食嘢
8蚊就港紙有碟牛河，係成碟食得飽咁大。
仲要係我成世人食過最有鑊氣嘅牛河

當時一個老麥飯tastic 餐係26蚊無記錯

澳門都有類似既熟食中心 廿蚊食得飽

「係咁架啦」
我諗佢地就算諗到個原因,都會因為人地UP「自由市場」黎合理化個價錢

咁即係倫敦都唔宜居，得新加坡最宜居，即係我咁諗香港比上不足比下有餘咪得，唔使下下咩都要做最好掛

既然倫敦食野都係咁貴，咁倫敦人有無瓜瓜嘈話食野唔夠新加坡平啊? 香港人唔好成日掛住踩港得唔得，根本香港同世界大部分一線城市比食野都係偏平，你就硬係要同新加坡比，你唔幫手屌下倫敦

就算你講嘅係事實都好（我唔知係唔係），唔通香港就無問題咩，唔會合理化到香港個情況㗎

屌你而家有人好過你
唔係諗住點樣學習點樣改善
而係搵個更差嘅例子黎自我安慰

你地死都要同最抵嗰個新加坡比，而忽視哂世上其他一線城市，然後話食野貴到唔合理，我都無辦法，但我會覺得樓價唔合理多d囉

就算係東京大阪最低工資已經好多好嘢食。

係呀，唔使下下咩都要做最好㗎，但香港係好都稱不上，係差咁囉

香港街市燒味飯都做到差唔多價錢（HKD$25到）

從來無講過香港係全世界最好，但一定唔會係差，所以我唔明咩叫貴到唔合理，如果任何野唔係最好就狂踩狂罵，唔識知足做人好辛苦囉

要加7.5%tax

其實你係外地食番外地傳統食物梗係覺得高質啦，正如外國遊客黎香港食番苶記野都會覺得高質

留名

平一定好？
你揾成班平野，陣間頂爛市，後生想創業開間拉麵舖畀你頂死有無諗過？
唔係話消費者畀少d錢就一定好架on9
中大校方就係行左膠政策，壓低canteen d價，搞到好多canteen做唔住，即使有質素，而另外中大都有d 10蚊飯，最後結果點？就係個10蚊飯根本係垃圾

香港由一開始定位就係自由港，你連食野呢d都搞，點玩呀

有人做奴隸做到傻撚左
食住舊屎大大聲話有野擺落口咪得
做乜係要食飯
真係賤過地底泥

陣間後生畀人頂死又話咩無創意又要資助後生

而家人地新加坡係咪硬性定價呀?
人地係做到租平, 食物管理控制好
香港以前都係咁, 但而家就又貴又難食
咁都唔屌得?
係咪要等香港變做大陸咁先屌得?

正正因為自由市場，之前譚仔做到平平地又飽肚，最後突圍而出

kfc出左個23蚊磨菇飯，一樣道理

佐敦有間米芝蓮糖水，20蚊就有交易

根本有競爭長遠先係好事

咁講，我係澳洲悉尼唐人街食中餐，係好食過香港平常食到嘅同類菜色。價錢唔清楚，但平價團團餐都大概唔高得去邊

所謂大學生創業真係得啖笑 尤其係搞飲食 觀塘工廈大把例子 某幾間西餐入貨入啲垃圾 但賣到中環價錢 openrice請一堆打手刷正皮 好多人中伏

餐廳質素高低度度都有，但香港係咪特別多低質食肆呢? 定係香港人去到日本食日本菜，去韓國食韓國菜，自自然然覺得間間都高質呢?

btw 我先係真既文毒

廢柴自然畀人淘汰
唔只呢個年代，你呀爺年代都係咁玩
十個創業九個fail

on 撚9
你自己講出嚟唔會笑嘅咩
你講嗰堆全部都係連鎖店
證明香港鋪頭仔根本就做唔住
因為租貴到仆街，只有連鎖商舖先畀得起呢個價錢
你仲同我講競爭
而家咪就係剝削咗鋪頭仔嘅競爭機會同埋競爭力囉
佢哋鋪租都比唔起仲點做生意啊柒頭
你試吓如果依家好似有星加坡嗰啲熟食市場
年青人又好，平價餐廳又好
個個都可以低成本入場做咗生意先
呢啲先叫真正競爭囉

譚仔一開始就係大集團？

咪又係由細慢慢做起

估估估,估你老母閪咩,講你就講啦柒頭

上面我講個間米芝蓮糖水，一樣係後起之秀

你去過日本未? 去過法國未?
人地個餐廳管理, 廚師訓練有晒制度, 食材化驗把關又嚴格
的確係好少中伏
你想拎香港比?

一係住左你碗飯，一係食左你層樓

香港都有類似熟食市場，係咪租貴過新加坡好多?

人地有107個 香港有幾撚多個呀

咪就係講緊香港以前好好
而家唔撚掂囉屌你

香港擺撚到明直線退步緊
咁都要死撐都唔知係乜心態

灣仔街市日日都爆場呀
呢啲規劃同政策問題啦

屌你老味 平租平賣
完全係同時降低檔主同食客嘅成本
咁都有得拗

下，我去過日本同法國，你講得呢d都唔會係平民食肆啦，法國d平民bar and restaurant , d法包，hotdog幾十隻烏蠅圍住都照賣比人，係好平常的事

政府炒樓炒到咁想食平d邊有可能
成個方針就係係人民度吸血，唔吸血政府邊有錢？
大陸炒樓總有一日會玩出事，因為佢哋個城市唔似香港咁封閉晒d人冇得走
香港就係冇得走啊 佢要劏你幾多你都只可以硬接
on99係市民度吸血我政績又好，無驚無險又過5年，本身個特首又冇人民授權，為市民改變土地供應政策黎托柒？
樓價貴根本變相推高晒所有成本，唔係話做生意嗰個無良，你每個月賺得咁少過咗一年又要驚業主繼續加租，點做
老實講有得離開好快d走，香港宜家得金字塔最高嗰班人有好日子過，其他人根本全部同做狗冇分別

根本平租平賣完全冇爭議

咪係
班友都唔知拗乜撚野
叫香港學下新加坡有乜問題

無問題，但事實上好多城市都及唔上新加坡，無謂屌香港屌得咁大力，如果有睇過呢個世界，都知香港食野唔算特別貴

元朗有冬菇亭
但真係太少

一比較下以前同今日嘅香港好難唔屌喎
而家退步都唔撚屌得?

咩都覺得香港最差係因為未見識過其他地方更加差啫

問過濕鳩香港政府未？

成班高官離撚晒地
好地地一個美食車idea, end up 都係d 野食都係貴到離晒譜
而家一步步拆緊冬菇亭 仲諗平民美食中心？

香港確實係亞洲區數一數二差
事實

梗係啦，因為香港係亞洲數一數二發達城市，新加坡有野好過香港係可以學習，但唔需要踩香港踩得咁開心

踩乜撚姐屌 事實就係咁撚差吖嘛
屌 唔同平均租金全球top 10 同你講
唔係吖 好撚平呀 咩屌

樓價就梗係抵屌啦，全世界最高仲要一路升

香港真係食垃圾

你睇埋香港商舖平均租金再講野
咪撚話我踩港

譚仔零八年先分家，個時先有三哥

三哥用左個十年就做到風生水起

你個以前係幾撚耐之前？

$6坡紙食burger king加大餐 芝士薯條
你慢慢食全球最平m記啦

倫敦最低工資 7.5磅， 香港幾多？你自己講啦

上面我講個間米芝蓮，20蚊有找

上面咪講左對比英國一餐起碼10磅，而香港最低工資35蚊，一餐起碼4，50蚊，個比例係差唔多，更加唔好提西班牙個d最低工資仲低的地方

部分香港人的心態好似d怪獸家長，個仔考95分都狂踩狂罵，明明隔離屋陳太個仔考到100分你點解考得95分

其實係咪冇人記得左香港都好多熟食中心。仲要唔貴呢

屌你老母人地人工又高d，住屋又平d

95分？？？同埋你睇下香港生活指數貴過幾多英國城市 你真係好撚正

新市鎮例如荃灣勁多平野賣平野食喎

我都係去嗰度食
好平

查實你住邊到，講到周圍咁貴

我唔覺香港係最差，但租金高真係殺左好多好野。

有心人搞夜市又打壓
好似係劉小麗

政府助長地產商 地產商高價幫政府買地
你地班豬港仲奢望有得食平啲

？去旅行吹到避高物價真係第一次聽，機票唔洗錢咁

業主見你賣咁平即刻大幅度加租

新加坡唔鼓勵市民食快餐/唔健康，同保護整地企業，所以收重稅，先推高左個價。

Yes跟本地價本身就係一種稅，等你以為香港真係免稅天堂

英治時代係對手，匪佔時代淪落到要學人

香港有民主咩 點笑新加坡

而家日本買左樓
一有價飛過去
野正個香港， 環境乾淨過香港，氣候又乾爽
如果唔買國內產，仲平過香港
除左搵錢留係香港把撚咩...

唔計機票酒店的話，我去旅行吃喝玩樂消費分分中平過香港，d野又好食，又有得玩，why not? 起碼d錢比得gur，條氣順d

"一分錢一分貨"係香港完全唔撚適用

估下新加坡直飛嘅航線少過香港幾多

估下新加坡等過馬路耐過香港幾多

估下新加坡街上搵個靚女望下難過香港幾多

岩呀 因為個分錢大部份係去左地產商同政府個袋到 唔係件貨到

我都係咁諗

新加坡：租金佔成本12%

"rentals only comprise about 12 per cent of a hawker’s costs while about half of running costs went to raw materials."

香港：租金佔成本15-18%

" 餐務管理協會主席楊位醒表示，員工薪酬開支約佔30%、食材水電煤等開支佔近50%，以往租金佔營運成本約10%至12%，但現時已增加至15%至18%"

除此之外，新加坡人手成本係低，所以成本整體一定平過香港。咁睇實質租金個數就更低

香港人就係計返一般人人工幾多 就收返幾多

食水食到盡 低下階層就係每日返10幾個鐘

然後賺幾多就要洗幾多 生活仲慘撚過歐洲班難民

應該咁講 香港嘅好嘢係食老本
文化 音樂 城市 街道 舖頭 運輸 金融
樣樣都屌到新加坡啪啪聲
十年內新加坡都好難喺以上範疇超越到

但事實新加坡追得好快肯去試
而且套半民主制度都好確保到本土優先
好似七八十年代香港可以用欣欣向榮嚟形容

唔夠講又吹到咩唔計機票，畀錢gur d